%% Las secciones del "prefacio" inician con el comando \prefacesection{T'itulo}
%% Este tipo de secciones *no* van numeradas, pero s'i aparecen en el 'indice.
%%
%% Si quieres agregar una secci'on que no vaya n'umerada y que *tampoco*
%% aparesca en el 'indice, usa entonces el comando \chapter*{T'itulo}
%%
%% Recuerda que aqu'i ya puedes escribir acentos como: 'a, 'e, 'i, etc.
%% La letra n con tilde es: 'n.

\chapter*{Agradecimientos}

Quiero agradecer especialmente a mi director Dr.\ Alejandro C.\ Frery por su apoyo permanente, su estímulo y su presencia constante a lo largo de estos años. 

A mis amigos Fer y Lía, Pablo y Lore por estar en mi vida y acompañarme en este camino.

A mi amiga Lore por esas caminatas de los viernes que tanto bien me hicieron y me hacen al alma.

A mis amigos Nino y Cristina por compartir la vida y especialmente por estar presentes en cada momento de la realización de esta tesis.

A mis amigos Michel y Alejandra que desde el país vecino siempre estuvieron a mi lado.

A mi amigo Pablo por permitirme tomar una licencia.

A mi compañero de docencia y amigo Gustavo, que tanta catarsis hemos hecho durante este recorrido.

A mis compañeros de oficina Eda y Roberto por acompañarme en este proceso. 

A mi hermana querida por estar siempre.

A mis padres que hubiesen estado muy felices por este logro en mi vida.

Finalmente quiero agradecer profundamente a mi marido Tico, por su presencia constante, su apoyo incondicional, su tiempo dedicado, su amor, por confiar y creer en mí y por\dots\ tanto por decir.